# 信息论笔记

Infomation theory

考试内容，时间地点：
简答题和计算题

计算题四道是
* 离散信源的熵
* 信道容量
* 率失真
* 哈夫曼和香农编码

先做课本课后例题！！
以及看信息论基础复习的课件

## 目录
* [01绪论](#chapter01)
* [02离散信源及其信息测度](#chapter02)
* [03离散信道及其信道容量](#chapter03)
* [04波形信源和波形信道](#chapter04)
* [05无失真信源编码定理](#chapter05)
* [06有噪信道编码定理](#chapter06)
* [07保真度准则下的信源编码](#chapter07)
* [08无失真的信源编码](#chapter08)
* [todo](#chapter09)
* [todo](#chapter10)
* [11保密系统的基本信息理论](#chapter11)
* [信息论基础一书笔记](#book1)

## chapter01

通信的两个最基本问题
* 数据压缩的极限是什么?
	- 无失真压缩:信源的信息熵H
	- 限失真压缩:信源的率失真函数R(D)
* 信道传输速率的极限是什么?
	- 信道容量C

信息的定义（information）
* 香农：信息是事物运动状态或存在方式的不确定性的描述（概率信息）

消息（message）
* 对客观物质运动和主观思维活动状态的表示。
* 消息能被人们感知和理解。
* 消息可以进行传递和获取。
* **消息是信息的载体**,消息中包含信息。

信号(signal)
* 适合信道传输的物理量。
* **信号是消息的运载工具**,信号携带着消息。


### 信息的度量
* 信息的大小 —— 不确定性（随机性）的消除程度
* 样本空间：所有可能的状态集合
* 概率测度：每一个消息的概率
* 概率空间：样本空间+概率测度

一些术语
* 先验概率 $P(a_j)$
* 自信息 $ I(a_i) = log(\frac{1}{P(a_i)})$
* 后验概率 $ P(a_i|b_j) $ 
* 互信息-收信者获得的信息量 $ I(a_i;b_j) = H(X)-H(X|Y)= log(\frac{1}{P(a_i)}) -log(\frac{1}{P(a_i | b_j)}) $
*
上面公式的H(X|Y)就是信道疑义度，表示收到Y后对X仍然存在的不确定性，这个不确定性是噪声引起的

### 通信系统模型  
```
[source] -> [encoder] -> [channel] -> [decoder] -> [sink]
                             ^
                             |
                     [source of noise]
```

* source信源——输出随机的但有一定规律性的 **消息(序列)**，本身代表了事物各种运动状态和存在状态的集合
* encoder编码器——输出 **信号**。分source coding 和channel coding
* channel信道——输出叠加了 **干扰的信号**。其噪声源有统计特性
* decoder译码器——输出反变换的消息
* sink信宿——消息传递的对象

通信系统的基本要求
* 可靠性——不失真
* 有效性——高效率：少时间，少设备
* 保密性——只能被授权者获取
* 认证性——接受者能验证消息不被篡改伪造


### 信息的广义概念
* 信息不是物质，而是物质的一种普遍属性
* 信息有共享性——可以传递、复制、存储和扩散
* 信息有时效性——（1）信息永远在产生、演变、更新（2）信息是永恒的、无限的、动态的 

### 信息论的发展
* 香农信息理论的建立和数学严格化
    - 信源编码定理和信道编码定理,在通信系统中采用适
当的编码后能够实现高效率和高可靠地传输信息
* 无失真信源编码
    - 香农编码、费诺码、哈夫曼码
    - 香农-费诺-埃利斯码、算术编码
    - 通用信源编码
* 信道纠错编码
    - 线性分组码
    - 卷积码
* 限失真信源编码
    - 率失真编码
    - 数据压缩
* 网络信息论
* 信息保密与安全理论


## chapter02
离散信源及其信息测度

### 信源的数学模型及分类
* 离散信源——输出单个符号，可数
* 连续信源——输出单个符号，不可数
* **平稳信源——概率密度分布/函数与时间起点无关**
* 无记忆信源——符号之间统计独立
* 离散无记忆信源X的N次扩展信源——离散无记忆信源X的N次扩展信源
( **这里有一个公式需要稍微理解一下**)
* 有记忆信源——信源在不同时刻发出的符号之间是相互依赖的
* m阶马尔可夫信源,信源每次发出的符号只与前m个符号有关
    - 时齐马尔科夫信源（ **齐次、平稳**）：概率与时间起点无关

随机波形信源——信源输出的消息在时间上和取值上都是连续的
* 通过时间取样->连续平稳信源
* 量化->离散平稳信源

### 离散信源的信息熵
自信息self-information [todo]
* 某事件发生所含有的信息量是该事件发生的先验概率的函数,称为自信息量
* $ I(a_i) = log(\frac{1}{P(a_i)} $
* 事件发生前,表示事件发生的不确定性
* 事件发生后,事件含有(或提供)的信息量
* 自信息的单位取决于对数的底:以2为底,比特(bit);以e为底,奈特(nat);以10为底,哈特(hart)

Entropy熵
* 因为一个信息的自信息不能作为整个信源的信息测度，所以需要一个 **自信息的数学期望**
*  $$ H(X) = E\bigl[ log\frac{1}{P(a_i)} \bigr] = -\sum^q_{i=1}P(a_i)logP(a_i) $$ 
* 这里的H(X)中的X可以解释为所有可能输出状态的集合，所以对于N次扩展，可以写成 $H(X_1,X_2,...,X_N)$这里面$X_N$是所有可能的序列
* 上面的公式也可以写成 $ H(X) = -\sum^q_{i=1}p_i logp_i = H(p_1, p_2,...,p_q) = H(P) $$ 称之为熵函数
* 熵从平均意义上表征信源的总体信息测度。
   - 表示信源输出后,每个消息(或符号)所提供的平均信息量
   - 表示信源输出前,信源的平均不确定性
   - H(X)表征X的随机性

**熵的通俗解释**：
为表示一个随机变量的所有可能采用的平均最短码长。例如对于8匹获胜概率不同的马，如果用等长度的描述方式需要3个比特（2**3 =8） 

随机变量的熵H是该随机变量的最短描述平均长度的下界

### 信息熵的基本性质[todo] 能否用人话讲一讲
* 对称性
* 确定性
* 非负性
* 扩张性
* 可加性—— $ H(XY) = H(X) + H(Y) $
    这个是对于相对独立的事件来讲的，如果事件不相互独立，则
    $ H(AB) = H(A) + H(B) - I(AB) $ 其中$ I(AB) 是互信息mutual infomation
* 强可加性—— $H(XY) = H(X) + H(Y|X) $
* 递增性—— [todo]
* 极值性—— $H(p_1, p_2,..,p_q) \leq H(\frac{1}{q}, \frac{1}{q},...,\frac{1}{q}) = log q $
    - 最大离散熵定理
    - 等概率分布信源的平均不确定性最大
* 凸性
    - 熵函数H(P)是概率矢量P的严格凹函数

凸函数convex
* 对应凹函数为concave
* 严格的数学定义： todo Θ latex中怎么写

詹森不等式Jensen's inequality
* 数学期望与函数相关的不等式
* $ E[f(x)] \leq f(E[x]) $

### 离散无记忆的扩展信源
* $$ \sum^{q^N}_{i=1}P(a_i) = 1 $$ 这里$P(a_i)$是所有可能的序列的概率
* [todo] 这里的疑问点在于课件上说：前后符号的出现存在“统计依赖关系”？
* N次扩展信源的熵 $ H(X) = H(X^N) = -\sum_{X^N}P(a_i)logP(a_i) = NH(X) $

### 离散平稳信源
* 因为平稳，所以概率跟时间起点无关

二维离散平稳信源
* joint entropy 联合熵 $ H(X_1 X_2) = -\sum^{q}{i=1}\sum^{q}{j=1}P(a_i a_j)logP(a_i a_j) $
* conditional entropy 条件熵
* 联合信息熵和条件信息熵的关系$ H(X_1 X_2) = H(X_1) + H(X_2 | X_1) $概率里头是乘法

离散平稳有记忆信源（依赖长度为N）
* 联合信息熵 （公式有点复杂，略去）
* 平均符号熵,N长的信源符号序列中平均每个信源符号携带的信息量 $ H_N(X) = \frac{1}{N}(X_1 X_2 ... X_N) $
* 条件信息熵 （也略去）
* 极限信息熵（entropy rate熵率）
* 有限记忆长度的离散平稳信源的熵率[todo] 这个部分我暂时跳过了

### 马尔可夫信源
马尔科夫链Markov chain
* 马尔可夫性质——即无记忆性。也就是说，这一时刻的状态，受且只受前一时刻的影响，而不受更往前时刻的状态的影响，写成公式的话表述为 
* $$ P(X_{n+1} = x | X_1=x_1,x_2...,X_n = x_n) = P(X_{n+1} = x | X_n = x_n) $$
* 接下来用$E_i$来表示不同的取值（代替上文中的$x_i$），并且只讲齐次马尔可夫链
* 一步转移概率 $P_{ij} = P(X_{n+1} = E_j | X_{n} = E_i)  = P(E_j | E_i) $
* 同样的，有一步转移矩阵，为$P_{ij}$ 的矩阵，状态空间E
* 遍历的概念我也不是很懂{todo]

马尔可夫信源
* 输出只跟此刻信源所处状态有关
* 信源某时刻所处的状态有当前的输出符号和前一时刻信源的状态唯一决定 [todo]不能理解

m阶马尔可夫信源[todo]

m阶马尔可夫信源的熵[todo]

1阶马尔可夫信源的熵[todo]


马尔可夫信源的熵的计算[todo]


### 信源剩余度与自然语言信源的熵
* 熵的相对率 
* $$ \eta = \frac{H_\infty}{H_0} $$
* 信源剩余度（1减熵的相对率）
* $$ \gamma = 1 - \eta $$

自然语言的熵[todo]
* Morse Code

图像的熵[todo]


## chapter03
离散信道及其信道容量

* 信道中的噪声和干扰使信号通过信道传输后产生错误和失真。
* 信道的输入和输出信号之间是统计依赖的关系

### 信道的数学模型及分类
* 分类：端口数量，有无反馈，固定or时变信道参数，数字（离散，连续）or模型信道

**数学模型**
```
X -> 信道 -> Y
```
* 无干扰（无噪声）信道 Y=X
* 有干扰无记忆信道——统计独立
* 有干扰有记忆信道——转换成无记忆或者有限记忆信道

* 单符号离散信道的数学模型
    - X取值$ a_1, a_2,... a_n $ Y的取值$ b_1,..b_n $ 数学模型 $P(b_j|a_i)$
    - 传递概率可以用矩阵表示，称为信道矩阵
    - 先验概率 $ P(a_i) $
    - 前向概率 $ P(b_j|a_i) $ 由信道噪声引起，知道要传递过去的值，想要知道对方得到什么样的
    - 后验概率 $ P(a_i|b_j) $ 知道了传过来的结果，想要知道原来是什么样的
    - 自我测试：$ P(b_j) $的值为？答案 $ P(b_j)  = \sum^n_{i=1}P(a_i)P(b_j|a_i)$
    - 如何通过前向概率和先验概率求后验概率？$ P(a_i|b_j) = ?$
* 二元对称信道BSC （符号只有01）
* 二元删除信道BEC（输入符号只有01，输出符号有012,01都有概率变成2，但是01之间不会相互转换）

### 平均互信息及平均条件互信息[todo]可能要做作业才能记得住这些公式吧...
* 信道输入信源X的熵H(X),是接收到输出Y之前,关于X的先验不确定性,称为 **先验熵**
* 接收到输出符号y=b j 后,关于X的平均不确定性称为 **后验熵**。
* 信道疑义度——表示收到输出变量Y的符号后,对输入变量X尚存在的平均不确定性。
    - 这个对X尚存在的不确定性是由于干扰(噪声)引起的

### 平均互信息的特征 mutual information
互信息通俗易懂的理解：原来我对X有些不确定(不确定性为H(X))，告诉我Y后我对X不确定性变为H(X|Y),
这个不确定性的减少量就是X,Y之间的互信息 $I(X;Y)=H(X)-H(X|Y)$

* 平均互信息(mutual information),表示接收到输出符号后平均每个符号获得的关于X的信息量
* $ I(X;Y) = H(X) - H(X|Y) $ H(X|Y)表示知道Y对X不确定性变为H(X|Y)
    $$ = \sum_{X,Y}P(xy)\frac{P(x|y)}{P(x)}  = \sum_{X,Y}P(xy)\frac{P(y|x)}{P(y)}  $$
* $ I(X;Y) = H(Y) - H(Y|X) $

平均条件互信息[todo]暂时略过

平均互信息的特性
* 非负性——$I(X;Y) \geq 0 $
* 对称性——$I(X;Y) = I(Y;X)$
* 极值性——比H(X) H(Y)都要小
* 凸性
    - 平均互信息是输入信源的概率分布P(x)的凹函数。
    - 平均互信息是 **信道传递概率**(前向概率)P(y|x)的凸函数

### 信道容量C及其一般计算方法
* 信道中每个符号所能传送的信息量称为信道的信息传输率。
 $$R = I(X;Y)=H(X)−H(X|Y)$$
* 信道每秒钟平均传输的信息量称为信息传输速率 = R/t 
* 信道容量为最大信息传输率（注意不是速率）

* 无噪无损信道 $C=max\{I(X;Y)\} = max[H(X)] = logr$
* 有噪无损信道 $C=max_{P(x)}H(X) = logr$
* 无噪有损信道 $C=max_{P(x)}H(Y) = logs$
* 损失熵等于零的信道称为无损信道
* 噪声熵等于零的信道称为无噪信道
* 一一对应的无噪信道则为无噪无损信道
* 求上述三类信道的信道容量,就是求信息熵H(X)或H(Y)的极值

对称离散信道[todo]

强对称信道

准对称信道

一般离散信道



### 离散无记忆扩展信道及其信道容量[todo]

### 独立并联信道及其信道容量[todo]

### 串联信道的互信息和数据处理定理[todo]

### 信源与信道的匹配
指的是当信道输入符号的概率分布满足一定条件时（信道传输率）才能达到信道容量

一些概念
* 信道剩余度 = $ C - I(X;Y) $
* 信道相对剩余度 = 信道剩余度/C
* 无损信道相对剩余度 = $ 1 - \frac{H(X)}{log r} $

## chapter04
波形信源和波形信道

### 波形信源的统计特性和离散化
两种信源
* 离散信源——时间离散，取值可数，统计特性用联合概率分布描述
* 随机波形（模拟）信源——时间，取值都是连续，用随机过程描述，样本函数
    - 随机波形信源可以用有限维概率密度函数族
        和与各维概率密度函数有关的统计量来描述
    - 离散化：时间受限于T,频率受限于F的任何时间连续函数,
        可以由2FT个取样值来描述,称为2FT个自由度

### 连续信源和波形信源的信息测度
[todo] 连续信源的信息熵是无穷大的？

相对熵（差熵differential entropy）
* $h(X) = - \int_R p(x)logp(x)dx$
### 连续信源熵的性质及最大差熵定理

均匀分布连续信源的差熵
* $$ p(x) = \frac{1}{b-a} a \leq x \leq b $$
* $ h(X) = log(b-a) $

高斯信源的差熵
* 最大熵$h(X) = \frac{1}{2}log2\pi eP $

N维连续平稳信源如果其输出的N维随机序列的协方差矩阵C被限定，那么N维随机矢量为正态分布时信源的熵最大

略过部分
* 熵功率
* 连续信道和波形信道的分类
* 连续信道和波形信道的信息传输率

### 连续信道和波形信道的信道容量

* 限带高斯白噪声加性波形信道(AWGN信道) 

香农公式
$$ C_t = lim_{T\to \infty}\frac{C}{T} = W log\bigl( 1 + \frac{P_s}{N_0 W} \bigr) $$

香农公式的意义[todo]等待理解
* 提高信号与噪声功率之比能够增加信道容量
* 当噪声功率趋向于0时，信道容量趋向于无穷。这意味着无干扰连续信道的信道容量为无穷大
* 信道容量一定时，带宽、传输时间和信噪功率比三者之间可以互换
* 增加信号带宽，并不能无限制地增大信道容量
* 给出了无错误通信的传输速率的理论极限，称为香农极限

## chapter05
无失真信源编码定理

编码(coding)实质上是对信源的原始符号按一 定的数学规则进行的一种变换。

码(code)
* 码字(code word)
* 码符号(码元)
* 码字长度(码长)

* source coding 信源编码-压缩剩余度
* channel coding 信道编码-增加剩余度

略过
* 编码器
* 等长码

### 渐近等分割性和ε典型序列 todo 课件过于简要
这个还是看书本比较好

略
* 等长信源编码定理
### 变长码 [todo]需要额外看资料
* 变长码必须是唯一可译码,才能实现无失真编码。
* 唯一可译变长码的任意有限长N次扩展码都是非奇异码。
* 即时码(instantaneous code),译码时无须参考后
续的码符号就能立即做出判断,译成对应的信源符号。
* 如果码C中没有任何完整的码字是其它码字的前
缀,则码C为前缀码(prefix code)。
* 码C是即时码的充分必要条件是码C是前缀码。

克拉夫特不等式 [todo]

### 变长信源编码定理[todo]

**无失真(无噪)信源编码定理**:  
如果信道的信息传输率R不大于信道容量C,总能
对信源的输出进行适当的编码,使得在无噪无损
信道上能无差错地以最大信息传输率C传输信息;
但是要使信道的信息传输率R大于C则是不可能的

### 错误概率和译码规则
符号说明：
* r 是输入符号集合的元素的数量
* s 是输出符号集合的元素的数量

错误概率
* 在有噪信道中传输消息会发生错误。
* 错误概率与信道统计特性有关。信道统计特性可
以用信道传递矩阵来描述。
* 错误概率还与译码过程和译码规则有关。

译码规则——把Y翻译回X
* 选择依据：平均错误概率最小
* 条件正确概率 $ P(a_i | b_j) $ 知道输出过来的$ b_j $，得到正确$a_i$的概率
* 条件错误概率 = 1 - 条件正确概率
* 平均错误概率 = 条件错误概率的期望

最大似然译码和最大后验概率译码的区别：
* 最大似然译码不考虑先验概率，但考虑最大的传递概率（or前向概率）P(b_j | a_i)
* 最大后验概率——考虑最大的后验概率

最大似然译码
* 所以先验概率不是等概率分布的时候，最大似然译码不一定能使得错误概率最小
* 由此可以计算对应的平均错误概率$ P_E $（略过）


费诺不等式 Fano's inequality
* $$ H(X|Y) \leq H(P_E) + P_E log(r-1) $$
* $ H(X|Y) $是信道疑义度 $ P_E $是平均错误概率
* 不管采用什么译码规则,费诺不等式都是成立的。
* 接收到Y后关于X的不确定性可分为两部分
    - 接收到Y后是否产生P E 错误的不确定性$H(P_E )$
    - 当错误P E 发生后,到底是哪个输入符号发送而造成错
    误的最大不确定性$P_E log(r-1)$
* 当信源、信道给定时,信道疑义度$H(X|Y)$就给定
了译码错误概率的 **下限**。


错误概率和编码方法
* 编码后信道的信息传输率(也称为码率)信息量的话除以t
$$ R = \frac{log M}{n} $$

码字距离
* 长度为n的两个码字之间的距离指两个码字之间对
* 应位置上不同码元的个数,通常称为汉明距离
* 码C的最小距离,码C中任意两个码字的汉明距离最小值 (码C是许多码字的集合)
* 编码选择码字时,码字之间的距离越大越好

联合典型序列[todo]

## chapter06
有噪信道编码定理(香农第二定理)

设离散无记忆信道$[X,P(y|x),Y],P(y|x)$为信道传递概率,其信
道容量为C。当信息传输率 $R \le C$ 时,只要码长n足够长,总可
以在输入X n 符号集中找到M($=2^{nR}$)个码字组成的一组码($2^nR ,n$)
和相应的译码规则,使译码的平均错误概率任意小($P_E \to 0 $)

信道容量是可达的、最大的可靠信息传输率

* 香农第一定理
    - 无失真数据压缩,`R>H`
    - 有效传输，信源编码
* 香农第二定理
    - 可靠地传输数据,`R<C`
    - 可靠传输，信道编码
* 香农第三定理
    - 说明在允许失真D的条件下,信源
    最小的,可达的信息传输率是信源的R(D)
    - 如果信源的极限熵大于信道的信道容量,只要在允许
    - 一定失真的条件下,仍能做到有效和可靠地传输信息

信源信道编码定理[todo]


试验信道
* 将信道编码、信道译码都看成是信道的一部分。
* 把信道编码、信道、信道译码看成是一个没有任何干扰的广义信道。
* 收到消息后所产生的失真由信源编码带来
    - 允许失真越大,信息传输率可以越小
* 试验信道
    - 分析时略去广义的无干扰信道
    - 把信源编码、信源译码等价为一个信道

失真函数（单个符号的失真度）
$$ d(u_i, v_j) \geq 0 u_i 是原来的信号，v_j是传输后得到的信号 $
* 汉明失真——失真函数要么0，要么1
* 平方误差失真—— $d(u_i, v_j) = (v_j - u_i)^2 $

平均失真度

### 信息率失真函数


### 哈夫曼码

### 香农-费诺-埃利斯码

## chapter07
保真度准则下的信源编码


## chapter08
无失真的信源编码


## chapter09
## chapter10
## chapter11
保密系统的基本信息理论

概念
* 明文: plaintext
* 密文: ciphertext
* 加密: encryption
* 解密: decryption
* 密钥: key

密码体制是一个满足以下条件的五元组(P, C, K, E, D)
* P表示所有可能的明文组成的有限集(明文空间)
* C表示所有可能的密文组成的有限集(密文空间)
* K表示所有可能的密钥组成的有限集(密钥空间)
* 加密规则 $e_k$
* 解密规则 $d_k$

保密系统的熵（见课件）
* 明文的熵$H(S^L) = H(S_1 S_2 ..S_L)$
* 密钥的熵$H(B^r) = H(K_1 K_2 ..K_r)$
* 密文的熵$H(C^n) = H(C_1 C_2 ..C_n)$
* 已知密文条件下关于明文的疑义度$H (S^L | C^n)$
    - 已知密文条件下对明文的不确定性
* 已知密文条件下关于密钥的疑义度$H (B^r | C^n)$
    - 已知密文条件下对密钥的不确定性

## book1
信息论基础 第二版 笔记


* 互信息是相对熵$D(p\vert q) $的特殊情形
* 如果使用底为b的对数，则相应的熵即为$H_b(X)$
    如果对数底为e的话，熵的单位用奈特nat
* convex 中间向下凹，开头向上，记得这个就行
